\chapter{Tätigkeitsschwerpunkt 1}
\label{cha:Tätigkeitsschwerpunkt 1}

DIREKTOR. Ihr beiden, die ihr mir so oft, In Not und Trübsal, beigestanden, Sagt, was ihr
wohl in deutschen Landen Von unsrer Unternehmung hofft? Ich wünschte sehr der Menge zu
behagen, Besonders weil sie lebt und leben läßt. Die Pfosten sind, die Bretter aufgeschlagen,
Und jedermann erwartet sich ein Fest. Sie sitzen schon mit hohen Augenbraunen Gelassen
da und möchten gern erstaunen. Ich weiß, wie man den Geist des Volks versöhnt; Doch so
verlegen bin ich nie gewesen. Zwar sind sie an das Beste nicht gewöhnt, Allein sie haben
schrecklich viel gelesen. Wie machen wir’s, daß alles frisch und neu Und mit Bedeutung
auch gefällig sei? Denn freilich mag ich gern die Menge sehen, Wenn sich der Strom nach
unsrer Bude drängt, Und mit gewaltig wiederholten Wehen Sich durch die enge Gnadenpforte
zwängt; Bei hellem Tage, schon vor vieren, Mit Stößen sich bis an die Kasse ficht Und, wie
in Hungersnot um Brot an Bäckertüren, Um ein Billet sich fast die Hälse bricht. Dies Wunder
wirkt auf so verschiedne Leute Der Dichter nur; mein Freund, o tu es heute!
DICHTER. O sprich mir nicht von jener bunten Menge, Bei deren Anblick uns der Geist
entflieht. Verhülle mir das wogende Gedränge, Das wider Willen uns zum Strudel zieht. Nein,
führe mich zur stillen Himmelsenge, Wo nur dem Dichter reine Freude blüht; Wo Lieb und
Freundschaft unsres Herzens Segen Mit Götterhand erschaffen und erpflegen.
Ach! was in tiefer Brust uns da entsprungen,Was sich die Lippe schüchtern vorgelallt, Mißraten
jetzt und jetzt vielleicht gelungen, Verschlingt des wilden Augenblicks Gewalt. Oft, wenn
es erst durch Jahre durchgedrungen, Erscheint es in vollendeter Gestalt.Was glänzt, ist für den
Augenblick geboren, Das Echte bleibt der Nachwelt unverloren.
LUSTIGE PERSON. Wenn ich nur nichts von Nachwelt hören sollte. Gesetzt, daß ich von
Nachwelt reden wollte, Wer machte denn der Mitwelt Spaß? Den will sie doch und soll ihn
haben. Die Gegenwart von einem braven Knaben Ist, dächt ich, immer auch schon was. Wer sich behaglich mitzuteilen weiß, Den wird des Volkes Laune nicht erbittern; Er wünscht sich
einen großen Kreis, Um ihn gewisser zu erschüttern. Drum seid nur brav und zeigt euch musterhaft,
Laßt Phantasie, mit allen ihren Chören, Vernunft, Verstand, Empfindung, Leidenschaft,
Doch, merkt euch wohl! nicht ohne Narrheit hören.
DIREKTOR. Besonders aber laßt genug geschehn! Man kommt zu schaun, man will am liebsten
sehn. Wird vieles vor den Augen abgesponnen, So daß die Menge staunend gaffen kann,
Da habt Ihr in der Breite gleich gewonnen, Ihr seid ein vielgeliebter Mann. Die Masse könnt
Ihr nur durch Masse zwingen, Ein jeder sucht sich endlich selbst was aus. Wer vieles bringt,
wird manchem etwas bringen; Und jeder geht zufrieden aus dem Haus. Gebt Ihr ein Stück,
so gebt es gleich in Stücken! Solch ein Ragout, es muß Euch glücken; Leicht ist es vorgelegt,
so leicht als ausgedacht. Was hilft’s, wenn Ihr ein Ganzes dargebracht? Das Publikum wird es
Euch doch zerpflücken.
DICHTER. Ihr fühlet nicht, wie schlecht ein solches Handwerk sei!Wie wenig das dem echten
Künstler zieme! Der saubern Herren Pfuscherei Ist, merk ich, schon bei Euch Maxime.
DIREKTOR. Ein solcher Vorwurf läßt mich ungekränkt. Ein Mann, der recht zu wirken denkt,
Muß auf das besteWerkzeug halten. Bedenkt, Ihr habet weiches Holz zu spalten, Und seht nur
hin, für wen Ihr schreibt! Wenn diesen Langeweile treibt, Kommt jener satt vom übertischten
Mahle, Und, was das Allerschlimmste bleibt, Gar mancher kommt vom Lesen der Journale.
Man eilt zerstreut zu uns, wie zu den Maskenfesten, Und Neugier nur beflügelt jeden Schritt;
Die Damen geben sich und ihren Putz zum besten Und spielen ohne Gage mit.Was träumet Ihr
auf Eurer Dichterhöhe?Was macht ein volles Haus Euch froh? Beseht die Gönner in der Nähe!
Halb sind sie kalt, halb sind sie roh. Der, nach dem Schauspiel, hofft ein Kartenspiel, Der eine
wilde Nacht an einer Dirne Busen. Was plagt ihr armen Toren viel, Zu solchem Zweck, die
holden Musen? Ich sag Euch, gebt nur mehr und immer, immer mehr, So könnt Ihr Euch vom
Ziele nie verirren Sucht nur die Menschen zu verwirren, Sie zu befriedigen, ist schwer— Was
fällt Euch an? Entzückung oder Schmerzen?