\chapter{Zusammenfassung}
\label{cha:zusammenfassung}

Die Praxisarbeit befasste sich mit den Betriebsaufgaben der Stromversorgung der TWS Netz GmbH. Dazu wurden verschiedenste Tätigkeitsschwerpunkte kennengelernt 
um die wichtigsten technischen und organisatorischen Prozesse in der Stromversorgung erlernt. Sie dienen nicht nur als Hilfsstellung für jegliche Probleme im 
Stromnetz, sondern besitzen zudem eine fördernde Wirkung für eine theoretische, als auch praktische Annahme und Lösung eines Problems. Dazu wurden Fertigkeiten 
im Bereich der Metallbearbeitung geschult, welche das Verständnis für die richtige Wahl des Werkzeuges und dem richtigen Verfahren förderten. Diese 
Entscheidung spielt eine wichtige Rolle in der Lösung von individuellen Problemstellungen, da die am Anfang eines Problems getroffen wurde und verantwortlich 
für eine nachhaltige und zielorientierte Lösung ist. Bei einer nicht idealen Entscheidung, kann es zu zeit-, kosten- oder umwelttechnischen Konsequenzen 
kommen, welche das Image des Unternehmens schädigen und zusätzlich ein Misstrauen beim Kunden verursachen. Um solche Entscheidungen genauer zu kalkulieren 
wurden Kenntnisse zur Berechnung mathematischer Theoreme im Bereich Elektrotechnik gefördert. Diese theoretischen Grundlagen wurden angewandt, um die 
praktischen Vorgehensweisen anhand mathematischer Theoreme zu belegen. Dazu zählen überwiegend die Berechnung von Stromkreisen, Leitungswiderständen und 
Transformatorleistungen. Diese Kennwerte tragen zu einem stabilen und zuverlässigen Stromnetzbetrieb bei und dienen zusätzlich als Grundlage zur Planung 
neuer Umspannstationen oder Schaltfelder. Somit wird nachhaltig für eine Versorgungssicherheit im Netzgebiet der TWS Netz GmbH gesorgt. Es reicht allerdings 
nicht aus, das Stromnetz auf Grundlage von theoretischen Kennwerten zu managen, da die Einflüsse der Umwelt ebenso große Anteile tragen und beseitigt werden 
müssen. Es ist zwar möglich eine ungefähre Lebensdauer \zB eines Holzmasten zu berechnen, allerdings hat die Praxis bewiesen, dass durch äußere Einflüsse, 
diese auch stark abweichen kann. Daher ist es ebenso wichtig das Stromnetz regelmäßig zu kontrollieren, um Abweichungen frühestmöglich zu erkennen. Bei 
Freileitungen können Probleme dieser Art schnell identifiziert und behoben werden, ganz im Gegenteil zu Erdkabeln. Bei diesen müssen Strukturen zur 
ordnungsgemäßen Montage und zur Sauberhaltung der Anlagen eingehalten werden, um dem Kunden ein störungsfreies Stromnetzversorgung zu gewährleisten. Wichtig 
sind diese Strukturen vor allem bei Schwachpunkten im Stromnetz, wie \zB den Kabelmuffen. Diese sind besonders anfällig für Netzstörungen, wenn bei der 
Montage nicht auf Genauigkeit geachtet wird. Zudem kann es in diesem Tätigkeitsbereich schnell zur Schädigung der Umwelt kommen, wenn das Erdreich durch 
austretendes Öl von alten Kabeln belastet wird. Des Weiteren ist es wichtig Richtlinien und Sicherheitsvorschriften, vor allem im Bereich der Mittelspannung 
einzuhalten, da es in diesem Bereich schnell zu Personenschäden kommt und die Umwelt stark belastet werden kann. Genannte Beispiele sind unter Spannung 
stehende Kabel oder \ce{SF_6} Schaltanlagen. Ziel ist stets ein stabiles und leistungsfähiges Stromnetz gegenüber dem Kunden zu garantieren. Hierzu trägt ein 
Ring- oder Maschennetz positiv bei und sorgt somit im Nieder-, als auch Mittelspannungsbereich für eine flexible und krisensichere Versorgung. All diese 
Tätigkeiten und Strukturen der TWS Netz GmbH sorgen für eine Verknüpfung der theoretischen Kenntnisse mit praktischen Problemstellungen und fördern eine 
eigenständige Lösung eines Problems unter Anwendung ingenieurstechnischer Vorgehensweisen.
